\documentclass[epsf,psfig,fancyheadings,12pt]{article}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[final]{epsfig}
\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
%\usepackage{pstricks,pst-node,pst-text,pst-3d}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{animate}
\usepackage{bm}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{listings}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstset
{ %Formatting for code in appendix
    language=C,
    basicstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    tabsize=1,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
    stringstyle=\color{red}\ttfamily,
    commentstyle=\color{green}\ttfamily,
    morecomment=[l][\color{gray}]{\#},
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    frame=single, % adds a frame around the code
    breakatwhitespace=false,
}

\makeatletter
% double spacing lines 
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\spacefactor1000}
%pour faire reference toujours avec la meme norme
%lyx !
\newcommand{\eq}[1]{Eq.~\ref{eq:#1}}
\newcommand{\fig}[1]{Fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\tab}[1]{Tab.~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\para}[1]{Sec.~\ref{para:#1}}
\newcommand{\ap}[1]{Appendix~\ref{ap:#1}}
\renewcommand{\appendixtocname}{Annexes} 
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexes}
\newcommand{\ul}{\underline}
\newcommand\crule[3][black]{\textcolor[RGB]{#1}{\rule{#2}{#3}}}
\newcommand{\code}{\textit{procedural\_generator}~}

%
\makeatother

%\fancyhf{}%
% Utiliser \fancyhead[L] pour mettre du texte dans la partie de gauche
% du header
%\fancyhead[L]{}%
%\fancyhead[R]{\thepage}%
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % ça c'est pour faire une ligne horizontale
%\headsep=25pt % ça c'est pour laisser de la place entre le header et le texte
%\pagestyle{fancy}%

% margins
\setlength{\topmargin}{-0.75in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{-.50in}
\setlength{\textwidth}{7.5in}



\begin{document}


\title{PG2: guide de l'utilisateur}

\maketitle
\begin{center}
\author{\bf|Méso|Star>}\\
 (\url{http://www.meso-star.com}) \\
\end{center}
\vspace{1cm}

\tableofcontents

\newpage

%=================================================================================================================================
\section{Introduction}

Le but du programme \code est de produire les fichiers d'entrée nécessaire au fonctionnement du programme \textit{city\_generator2}.

Le présent document reste simple: la partie \ref{para:presentation} présente le programme \code, ce qu'il permet de réaliser et ses limites. La partie \ref{para:input} détaille les divers fichiers et paramètres d'entrée du programme, et enfin la partie \ref{para:output} liste les sorties du programme.


%=================================================================================================================================
\section{Présentation}
\label{para:presentation}

Le programme \code produit les fichiers de définition des éléments suivants:
\begin{itemize}
\item Un sol plan
\item Une rivière (génération optionnelle) éventuellement munie d'une branche secondaire (génération optionnelle).
\item Des routes, formant un réseau
\item Des ponts, reliés au réseau routier
\item Une place centrale
\item 4 type de bâtiments
\item Des délimiteurs de terrain (haies et murs)
\item Des arbres
\end{itemize}

Deux types de plan de ville sont utilisables: un plan en ``toile d'araignée'', issu de la première version de \emph{procedural\_generator}, ainsi qu'un plan à rues perpendiculaires.

\begin{figure}[htbp]
  \hspace*{-1.5cm}
  \centering
  \mbox{
    \subfigure[]{\epsfig{figure=./figures/contours01.pdf,width=0.6\textwidth}}\quad 
    \hspace*{-1.5cm}
    \subfigure[]{\epsfig{figure=./figures/contours02.pdf,width=0.6\textwidth}}}
  \label{fig:road_network}
\end{figure}


La figure \ref{fig:road_network} illustre: (a) le réseau de routes et (b) le schéma général une fois que les terrains ont été générés dans les divers ``quartiers'' définis par le réseau routier.

%=================================================================================================================================
\section{Entrées}
\label{para:input}

L'utilisateur peut piloter le comportement de \code par trois moyens principaux:

\begin{itemize}
\item les fichiers \textit{data.in} et \textit{options.in}
\item les fichiers \textit{data/*.in}
\item le fichier \textit{includes/city\_parameters.inc}
\end{itemize}

Il faut noter que si l'utilisation des deux premiers est anodine, des modifications du fichier \textit{includes/city\_parameters.inc} requiert en revanche une recompilation complète du code afin que les modifications soient prises en compte. Pour cela, on utilisera la commande ``make clean all'' dans le répertoire principal.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le fichier \textit{options.in}}
Ce fichier se situe au niveau du répertoire principal du programme (au même niveau que l'exécutable). Sa structure est fixe. Les valeurs des paramètres qu'il contient doivent être adaptées avant l'utilisation du programme. Ces paramètres sont:
\begin{itemize}
\item Type de plan de ville: une valeur de 1 spécifie à \code de produire un plan en ``toile d'araignée'' (code hérité de \emph{procedural\_generator}). Une valeur de 2 produira un plan de ville à rues perpendiculaires.
\end{itemize}



%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le fichier \textit{data.in}}

Ce fichier se situe au niveau du répertoire principal du programme (au même niveau que l'exécutable). Sa structure est fixe. Les valeurs des paramètres qu'il contient doivent être adaptées avant l'utilisation du programme. Ces paramètres sont:
\begin{itemize}
\item La dimension en X de la zone (mètres).
\item La dimension en Y de la zone (mètres).
\item Dimension d'une cellule (mètres): ce paramètre n'est actuellement pas utilisé. Il correspond a un mécanisme introduit au début de la conception du code, qui a ensuite été abandonné.
\item Utilisation d'un nouveau germe aléatoire (T/F): quand la valeur de ce paramètre est F (false), le programme ne change pas de germe aléatoire. Lorsque la valeur de ce paramètre est T (true), le programme utilise un nouveau germe aléatoire pour la séquence de nombres pseudo-aléatoires qui sera générée. Ce mécanisme est utile afin de travailler sur une séquence de nombre fixe (à des fins de debug).
\item Tracer la signalisation sur les routes principales et les ponts (T/F): si l'utilisateur souhaite faire apparaître la signalisation (ligne blanche discontinue au centre de la route et lignes continues de part et d'autre de la route) sur les routes principales, la valeur de ce paramètre doit être T. Les chemins de terre (bordant la rivière) ne sont pas concernés.
\item Présence d'une rivière (T/F): lorsque la valeur de ce paramètres est T, une rivière sera générée.
\item Présence d'une branche (T/F): lorsque la génération d'une rivière est requise, et lorsque la valeur de ce paramètre est T, une branche secondaire à la rivière sera générée.
\item Tracer les haies et murets: si l'utilisateur souhaite produire les fichiers de définition des séparateurs de terrains (haies et murets), ce paramètre doit être T.
\item Tracer les piscines: si l'utilisateur souhaite produire les fichiers de définition des piscines, ce paramètre doit être T.
\item La densité surfacique d'arbres à placer dans les zones dédiées (arbres/Ha).
\end{itemize}

Nouvelles options relatives à l'utilisation d'un plan de ville à rues perpendiculaires:
\begin{itemize}
\item Dimension en X d'un terrain (mètres)
\item Dimension en Y d'un terrain (mètres)
\item Nombre de terrains mitoyens entre deux routes dans le sens X
\item Nombre de terrains mitoyens entre deux routes dans le sens Y
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Les fichiers \textit{data/*.in}}
Les fichiers possédant une extension \textit{.in} dans le répertoire \textit{data/} sont lus par le programme au cours de l'exécution. La modification des valeurs des paramètres contenus dans ces fichiers ne requiert pas de recompilation de l'exécutable (tant que leur structure n'est pas modifiée).

\begin{enumerate}
\item Les fichiers \textit{data/courtyard\_materials\_level*.in}: ces fichiers listent les matériaux utilisables pour la cour interne des bâtiments de type 4 (définis par une empreinte au sol quelconque), et par niveau de quartier. Après 5 lignes de commentaires, toutes les lignes suivantes doivent contenir: une valeur numérique (positive) pour la probabilité associée au matériau, et le nom du matériau. Si la somme des probabilités fournies est supérieure à l'unité, toutes les valeurs seront divisées par la valeur de cette somme (de façon à ce que le jeu de valeurs obtenu puisse être utilisé comme un jeu de probabilités). Pour chacun des matériaux listés (ex: \textit{mat}), le fichier de définition des propriétés du matériau \textit{city\_generator/data/material\_properties/mat.properties} doit exister dans la liste des matériaux connus par le programme \textit{city\_generator}.
\item Les fichiers \textit{data/external\_materials\_level*.in}: ces fichiers listent les matériaux utilisables pour la surface externe des bâtiments, et par niveau de quartier. Les mêmes remarques que pour \textit{data/courtyard\_materials.in} s'appliquent.
\item Les fichiers \textit{data/internal\_materials\_level*.in}: ces fichiers listent les matériaux utilisables pour la surface interne des bâtiments, et par niveau de quartier. Les mêmes remarques que pour \textit{data/courtyard\_materials.in} s'appliquent.
\item Les fichiers \textit{data/roof\_materials\_level*.in}: ces fichiers listent les matériaux utilisables pour les toitures des bâtiments, et par niveau de quartier. Les mêmes remarques que pour \textit{data/courtyard\_materials.in} s'appliquent.
\item Les fichiers \textit{data/hedge\_and\_wall\_materials\_level*.in}: ces fichiers listent les matériaux utilisables pour les délimiteurs de terrains, et par niveau de quartier: haies et murs. Il ne comporte des informations (probabilité et matériau) que pour deux éléments: le premier concerne les haies, le second les murs. Les mêmes remarques que pour \textit{data/courtyard\_materials.in} s'appliquent.
\item Les fichiers \textit{data/trees\_level*.in}: ces fichiers listent les matériaux et formes des arbres qui peuvent être générés, et par niveau de quartier. Après 5 lignes de commentaire, toutes les lignes suivantes doivent contenir: une valeur numérique (positive) pour la probabilité d'apparition de la forme, le nom du matériau à utiliser pour le feuillage (actuellement un seul matériau est utilisé pour le tronc, il n'est donc pas nécessaire de le préciser), et un code désignant la forme à intégrer (actuellement: \textit{tree01} à \textit{tree08}. Le fichier de définition (.properties) des propriétés du matériau du feuillage doit exister dans la liste des matériaux connus par le programme \textit{city\_generator} (pour un matériau nommé \textit{mat}, le fichier associé \textit{city\_generator/data/material\_properties/mat.properties} doit exister). De la même façon, les deux fichiers .obj correspondants à une forme donnée doivent exister dans le répertoire\\ \textit{city\_generator/data/obj\_bank} du programme \textit{city\_generator}: un pour le tronc et un pour le feuillage (actuellement: \textit{Tree\_01\_trunk.obj}, \textit{Tree\_01\_foliage.obj}, \textit{Tree\_02\_trunk.obj}, \textit{Tree\_02\_foliage.obj}, etc, \textit{Tree\_08\_trunk.obj}, \textit{Tree\_08\_foliage.obj}).
\item Le fichier \textit{distribution\_options.in}: ce fichier permet de spécifier le type de distribution et les paramètres associés, utilisées pour générer certaines grandeurs. La structure du fichier en lui-même est assez simple: chaque grandeur est décrite par une ligne de commentaire, après laquelle vient la ligne de définition de la distribution. Trois types de distribution peuvent être spécifiées: (1) une valeur fixe, (2) une distribution uniforme, (3) une distribution gaussienne. La ligne de définition de la distribution doit comporter le type de distribution (1, 2 ou 3) suivi par les paramètres de cette distribution: dans le cas d'une valeur fixe, il suffit d'indiquer la valeur en question. Dans le cas d'une distribution uniforme, il faut donner les valeurs min et max à utiliser, et dans le cas d'une distribution gaussienne, il faut indiquer sa moyenne et son écart-type. Actuellement, les valeurs qui seront générées en utilisant les distributions spécifiées dans ce fichier sont: le nombre d'étages d'un bâtiment, pour chacun des 4 types de bâtiment, et par niveau de quartier, la hauteur d'un étage, pour chacun des 4 types de bâtiment, et par niveau de quartier, et enfin la hauteur de chacun des types d'arbres (1 à 8).
\end{enumerate}



%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le fichier \textit{includes/city\_parameters.inc}}
Une seconde façon de définir le comportement du programme \code est de modifier les valeurs contenues dans le fichier \textit{includes/city\_parameters.inc}. Après une modification de ce fichier, le code doit être entièrement recompilé (commande ``make clean all''). Ce mécanisme a été volontairement mis en place afin d'éviter au maximum les incohérences pouvant amener le programme à rencontrer une erreur. Modifier une valeur de ce fichier doit donc être effectué avec prudence: le code ne vérifiera pas les diverses incohérences possibles entre les valeurs de ces paramètres, et dans le meilleur des cas, produira des formes géométriques qui n'ont pas de sens.\\
Les valeurs contenues dans ce fichier sont les suivantes:
\begin{itemize}
\item bridge\_side\_width: largeur des zones situées de part et d'autre du tablier central d'un pont. Valeur par défaut: 1m.
\item bridge\_deck\_height\_above\_water: altitude du tablier d'un pont mesurée par-rapport au niveau de l'eau. Valeur par défaut: 2m.
\item bridge\_side\_height\_above\_water: altitude du sommet des zones situées de part et d'autre du tablier d'un pont. Valeur par défaut: 2.5m.
\item bridge\_overlapping\_distance: distance entre le bord de la rivière et la position de raccordement entre le pont et une route. Valeur par défaut: 15m.
\item river\_road\_distance: distance minimale entre le bord de la rivière et le bord d'une route. Valeur par défaut: 30m.
\item river\_dirtroad\_distance: distance entre le bord de la rivière et le bord d'un chemin de terre. Valeur par défaut: 2m.
\item major\_road\_width: largeur des routes ``majeures'', de type autoroute. Valeur par défaut: 20m.
\item normal\_road\_width: largeur des routes ``normales'', composant le niveau de quartier le plus éloigné de la place centrale, ainsi que les routes de raccordement. Valeur par défaut: 10m.
\item minor\_road\_width: largeur des routes ``mineures'', composant le niveau de quartier le plus proche de la place centrale. Valeur par défaut: 6m.
\item dirt\_road\_width: largeur des sentiers de terre. Valeur par défaut: 2m.
\item small\_street\_width: largeur des rues entre les terrains. Valeur par défaut: 3m.
\item pavement\_width: largeur des trottoirs. Valeur par défaut: 1.20m.
\item pavement\_thickness: épaisseur des trottoirs. Valeur par défaut: 0.05m.
\item lawn\_thickness: épaisseur des pelouses. Valeur par défaut: 0.10m.
\item Nsector\_min, Nsector\_max: valeurs minimale et maximale de la distribution uniforme utilisée pour échantillonner le nombre de secteurs angulaires. Valeurs par défaut: 8, 12.
\item sp\_waterzone\_length: longueur des piscines. Valuer par défaut: 10m.
\item sp\_waterzone\_width: largeur des piscines. Valuer par défaut: 5m.
\item sp\_edge\_width: largeur des bordures de piscine. Valeur par défaut: 0.30m.
\item sp\_thickness: épaisseur des bordures de piscine. Valeur par défaut: 0.15m.
\item mu\_lv1rr\_radius, sigma\_lv1rr\_radius: moyenne et écart-type de la distribution normale utilisée pour échantillonner la longueur des tronçons de route pour le premier niveau de quartiers (le plus proche de la place centrale), pour chaque secteur angulaire. Valeurs par défaut: 200m, 20m.
\item mu\_lv2rr\_radius, sigma\_lv2rr\_radius: moyenne et écart-type de la distribution normale utilisée pour échantillonner la longueur des tronçons de route pour le second niveau de quartiers (le plus éloigné de la place centrale), pour chaque secteur angulaire. Valeurs par défaut: 100m, 10m.
\item mu\_csquare\_dim, sigma\_csquare\_dim: moyenne et écart-type de la distribution normale utilisée pour échantillonner le rayon de la place centrale, pour chaque secteur angulaire. Valeurs par défaut: 50m, 5m.
\end{itemize}

Le fichier comporte en outre la définition d'un certain nombre de matériaux utilisés par le code:
\begin{itemize}
\item \textit{default\_map\_material}: matériau utilisé par défaut pour couvrir la carte. Valeur par défaut: 'grass'
\item \textit{central\_plazza\_material}: matériau utilisé pour la place centrale. Valeur par défaut: 'fire\_brick'
\item \textit{bridge\_deck\_material}: matériau utilisé pour le tablier des ponts. Valeur par défaut: 'bitumen'
\item \textit{bridge\_side\_material}: matériau utilisé pour les côtés des ponts. Valeur par défaut: 'sandstone'
\item \textit{white\_bands\_material}: matériau utilisé pour le marquage au sol. Valeur par défaut: 'white\_paint'
\item \textit{water\_zones\_material}: matériau utilisé pour les zones d'eau. Valeur par défaut: 'blue\_water'
\item \textit{roads\_material}: matériau utilisé pour les routes. Valeur par défaut: 'bitumen'
\item \textit{tracks\_material}: matériau utilisé pour les chemins de terre. Valeur par défaut: 'sand'
\item \textit{streets\_material}: matériau utilisé pour les rues (entre les terrains). Valeur par défaut: 'concrete'
\item \textit{lawns\_material}: matériau utilisé pour les pelouses. Valeur par défaut: 'grass'
\item \textit{swimmingpools\_border\_material}: matériau utilisé pour les bordures de piscine. Valeur par défaut: 'sandstone'
\item \textit{park\_hedges\_material}: matériau utilisé pour les haies dans les parcs. Valeur par défaut: 'dark\_green'
\item \textit{unused\_zones\_material}: matériau utilisé pour les zones non attribuées (car trop petites). Valeur par défaut: 'medium\_dirt'
\end{itemize}

Si ces valeurs doivent être modifiées, il faut s'assurer que le matériau indiqué possède un fichier de définition pour les propriétés de réflexion dans le code \textit{city\_generator}.

De nombreux autres paramètres ne sont pas modifiables par ce mécanisme. Ils sont fixés dans le code. Si le besoin apparaît de pouvoir modifier leur valeur, il est possible de les ajoûter dans ce fichier include. Les requêtes de modification du code peuvent être adressées par email à l'adresse suivante: \href{mailto:contact@meso-star.com}{contact@meso-star.com}.

%=================================================================================================================================
\section{Sorties}
\label{para:output}

Le programme \code va générer un ensemble de fichiers de définition de divers éléments géométriques dans le répertoire ``results/''. Il s'agit des fichiers \textit{results/*.in} suivants:

\begin{itemize}
\item bridge*.in: fichiers de définition des ponts
\item building*.in: fichiers de définition des bâtiments
\item ground.in: fichier de définition du sol (base de la carte).
\item river*.in: fichiers de définition des rivières
\item road*.in: fichiers de définition des routes
\item vegetation.in: fichier de définition de la végétation (arbres)
\item zone*.in: fichiers de définition des zones
\item swimminpool*.in: fichiers de définition des piscines
\end{itemize}

Ces fichiers sont des entrées pour le programme \textit{city\_generator}: c'est la raison pour laquelle il est nécessaire de les copier dans le répertoire de données \textit{city\_generator/data}. Il est encore plus simple de lier symboliquement le répertoire \textit{city\_generator/data} et le répertoire \textit{PG2/results}. Par exemple, exécutées dans le répertoire principal de \textit{city\_generator}, les commandes suivantes permettent de faire en sorte que le répertoire ``data'' de \textit{city\_generator} corresponde au répertoire ``results'' de \code:

\begin{lstlisting}
rm -rf ./data
ln -s ../procedural_generator/results ./data
\end{lstlisting}
La seconde commande nécessite cependant que les répertoires principaux des deux programmes \code et \textit{city\_generator} soient placés au même niveau hiérarchique.

Note: le programme \textit{city\_generator} requiert également la présence d'un ensemble de fichier de définition de propriétés spectrales (dans le répertoire \textit{city\_generator/data/materials\_properties}) pour les matériaux indiqués dans les fichiers de définition à utiliser. Par défaut, une base de propriétés spectrale de matériaux est fournie avec \code, dans le répertoire \textit{procedural\_generator/results/materials\_properties}. Lier les deux répertoires comme indiqué permet donc de bénéficier d'une base de propriétés spectrale de matériaux rudimentaire.

Les informations contenues dans les fichiers de définition des éléments géométriques produits par \code, ainsi que leur format, ne sont pas décrits. On peut tout à fait visualiser directement ces fichiers une fois produits pour voir quelles informations sont requises par \textit{city\_generator} afin de produire les formes 3D. Cependant, le contenu des fichiers de définition des bâtiments de type 4 va être décrit ici, car ils comportent des données qui nécessitent quelques explications.

Les bâtiments de type 4 (produits à partir d'un simple contour au sol) ont pour dénomination \textit{building*.in}, comme pour tous les fichiers de définition des bâtiments. Leur format est le suivant:
\begin{itemize}
\item Une ligne de commentaire, généralement: \textit{Input data for program "city\_generator"}
\item Une ligne vide
\item Une ligne de commentaire: \textit{Type}
\item Le type de bâtiment: valeur numérique entière, de 0 à 4 (dans le cas présent: 4).
\item Une ligne de commentaire: \textit{Number of floors}
\item Le nombre d'étages du bâtiment: valeur numérique entière, de 1 à $+\infty$
\item Une ligne de commentaire: \textit{Height of a floor [m]}
\item La hauteur d'un étage: valeur numérique positive, en mètres
\item Une ligne de commentaire: \textit{Position (X/Y separated by a single space) [m]}
\item La position X/Y du bâtiment. Dans le cas d'un bâtiment de type 4, il faut absolument fournir ici deux valeurs nulles, séparées par un espace ou une tabulation. Les points définissant le contour au sol du bâtiment (requis plus loin) étant des positions absolues X/Y sur la carte, il n'y a pas besoin de fournir ici d'informations supplémentaires... sauf si le programme qui produit le présent fichier produit un contour dans un repère local, auquel cas il est possible de fournir ici la position de ce repère local dans le repère absolu de la carte.
\item Une ligne de commentaire: \textit{rotation angle [deg]}
\item L'angle de rotation du bâtiment sur la carte. Pour la même raison que précédemment, il faut fournir ici une valeur nulle, sauf dans le cas où le programme qui produit le présent fichier produit le contour du bâtiment dans un repère local, auquel cas il est possible de fournir ici l'angle de rotation de ce repère local dans le repère absolu de la carte.
\item Une ligne de commentaire: \textit{Fraction of the wall used for windows [0-1]}
\item Fraction totale de façade occupée par des vitrages: valeur dans la plage [0-1].
\item Une ligne de commentaire: \textit{Fraction of the floor height used by windows [0-1]}
\item Fraction de la hauteur d'un étage occupée par des vitrages: valeur dans la plage [0-1]. Dans le cas des bâtiments de type 0-3, la production des vitrages ne requiert qu'un seul paramètre: la fraction de façade occupée par le vitrage (paramètre précédent). En effet, les dimensions de chaque pièce étant connues, il n'y a besoin que de ce seul paramètre pour déterminer la surface des vitrages sur chaque face d'une pièce donnant sur l'extérieur (+ hypothèse de fenêtre ayant le même rapport d'aspect que la façade). Dans le cas des bâtiments de type 4, il n'y a pas de pièces: chaque étage est constitué d'une unique pièce. La production des fenêtres requiert donc un second paramètre: nous avons choisi la fraction de hauteur d'un étage occupée par le vitrage. C'est le code \textit{city\_generator} qui est chargé de produire les formes 3D à partir des informations contenues dans le présent fichier. Les deux paramètres relatifs à la fraction vitrée sont utilisés pour déterminer la fraction de la largeur de la façade qui sera occupée par des vitrages. \textit{city\_generator} utilise également comme hypothèse que les fenêtres des bâtiments de type 4 doivent avoir une largeur proche d'un mètre afin de déterminer le nombre de fenêtres et la distance les séparant.
\item Une ligne de commentaire: \textit{Thickness of the glass [mm]}
\item Epaisseur des vitrages: valeur positive, en millimètres.
\item Une ligne de commentaire: \textit{Height of the roof [m]}
\item Hauteur totale du toit (à partir du sommet du bâtiment sans toit): valeur positive, en mètres.
\item Une ligne de commentaire: \textit{Material for internal walls}
\item Le matériau utiisé pour la face interne des murs: chaîne de caractères.
\item Une ligne de commentaire: \textit{Material for external walls}
\item Le matériau utilisé pour la face externe des murs: chaîne de caractères.
\item Une ligne de commentaire: \textit{Material for the roof}
\item Le matériau utilisé pour le toit: chaîne de caractères.
\item Une ligne de commentaire: \textit{External contour track (X/Y separated by a single space, anti-clockwise)}
\item Le contour: il faut fournir ici les positions X/Y qui définissent le contour au sol du bâtiment, en mètres, dans le repère absolu de la carte si les informations \textit{position} et \textit{angle} ont été mises à zéro, et dans le repère local de production de ce contour sinon. Chaque ligne donne la position d'un point, et ces positions doivent se succéder dans l'ordre (il ne faut pas sauter des positions pour les fournir plus tard), et dans le sens de rotation inverse des aiguilles d'une montre; sur chaque ligne, il faut fournir deux valeurs (X et Y), séparées par un espace ou une tabulation. Le dernier point doit être différent du premier: en d'autres termes, le programme \textit{city\_generator} se base sur l'hypothèse que les positions fournies ici définissent un contour fermé, donc que le premier et le dernier point fournis dans cette liste sont reliés par un segment.
\end{itemize}

Le programme génère également le fichier \textit{results/areas.txt} comportant des informations sur les aires (au sol) des divers éléments géométriques:

\begin{itemize}
\item L'aire totale de la carte (sol).
\item L'aire totale des rivières.
\item L'aire totale des ponts.
\item L'aire totale des routes: cette grandeur comprend l'aire de tous les types de routes (y compris les chemins de terre), ainsi que l'aire de la place centrale.
\item L'aire totale des quartiers: il s'agit de la somme des aires des parallélogrammes dans lesquels sont définis les quartiers. Chaque quartier étant défini par un contour externe et le contour d'un certain nombre de terrains (sur lesquels sont placés les bâtiments, délimiteurs et parcs), il s'agit ici de la somme des aires des contours externes. Les rues étant définies comme la surface libre entre les terrains, la somme des aires des terrains et des rues est égale à l'aire totale des quartiers.
\item L'aire totale des terrains: il s'agit de la somme des aires de tous les terrains (sur lesquels sont définis les bâtiments, délimiteurs et parcs).
\item L'aire totale des rues: il s'agit donc de l'aire totale des quartiers moins l'aire totale des terrains.
\item L'aire totale des bâtiments: pour les bâtiments de type 0 à 3 (parallélépipédiques), l'aire au sol est définie comme celle du parallélogramme composant la base du bâtiment. Un bâtiment de type 4, par contre, est défini par un contour au sol externe et un nombre quelconque de contours internes permettant de définir des cours. L'aire des bâtiments de type 4 est uniquement l'aire de la surface occupée par le bâtiment: aire du contour externe moins somme des aires des contours internes.
\item L'aire des cours: il s'agit de la somme des aires des contours internes aux bâtiments de type 4.
\item L'aire des parks: un terrain qui vise à définir un parc comporte possiblement, en plus du parc, un délimiteur (mur ou haie). Il s'agit ici uniquement de la somme des aires des parcs.
\item L'aire des délimiteurs: somme des aires des délimiteurs de terrains (murs ou haies).
\end{itemize}

Enfin, \code va générer un fichier \emph{results/city.yaml} à destination du code \emph{CG2} (le nom du fichier est fixé ``en dur'' dans les sources). Ce fichier contient pour l'instant la définition des bâtiments uniquement.

%=================================================================================================================================
\section{Evolution du code}
\label{para:todo}

La présente documentation est limitée à l'utilisation du programme, mais ne décrit pas en détail son fonctionnement ni les divers algorithmes qui ont été mis en place pour assurer les diverses phases de la génération procédurale. Un certain nombre d'autres aspects ont été placés sous silence: types de terrains et de bâtiments générés, logique mise en place pour effectuer les choix associés, etc. L'utilisateur intéressé par une description détaillée de ces aspects peut effectuer une requête auprès de |Méso|Star>: \href{mailto:contact@meso-star.com}{contact@meso-star.com}

Il est également possible d'effectuer des requêtes afin de modifier certains aspects du code, par exemple pour rendre possible la modification d'un plus grand nombre de paramètres que ceux actuellement accessibles à l'utilisateur, pour rajouter des éléments géométriques, etc.

%=================================================================================================================================
\section{Copyright}
\label{para:copyright}

Copyright © 2022-2023 |Meso|Star> <contact@meso-star.com>. \code est un logicel libre sous licence GPLv3+ : GNU GPL version 3 ou suivantes https://gnu.org/licenses/gpl.html. Vous êtes libres de modifier et redistribuer le code source. Code fourni SANS GARANTIE, dans les limites fixées par la législation.

%=================================================================================================================================
%\newpage
%\appendix

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

\end{document}
